法律界朋友，請俾少少意見，呢招是否可行？

// 估計政府多數會繼續漠視遊行人士的訴求, 包括成立獨立調查委員會徹查警暴事件。

如果政府仍然漠視市民的訴求, 反送中運動的發展可能呈現膠著的狀態，市民的憤怒不會減少, 警民繼續發生衝突的機會仍大, 許多人估計這其實是政府的陰謀。無論後者是否真確，筆者認為民陣應該調整策略, 除繼續舉辦遊行集會和繼續要求成立獨立調查委員會外, 考慮同時以其他手段為警暴受害者爭取公義。

既然早前國際特赦組織經已確認多宗警暴個案 (註1), 筆者建議民陣或其他團體馬上發動眾籌, 並選取適合的個案，協助該些警暴受害者控告有關的濫暴警 (或其指揮官, 如果不知該警員身份) 和警務處處長。詳情如下:

1. 根據連登仔女在外國登報的經驗, 香港人普遍接受眾籌這種方式。又根據早前一個Facebook專頁 (註2)分享的一個網民發言, 希望參與眾籌, 以民事方式控告警隊，讀者反應熱烈，有網友甚至表示願意「捐身家」, 反映市民對警暴的憤怒。

2. 筆者也覺得可研究協助市民直接私人刑事檢控涉事警員, 涉事警員有機會坐監。不過由於私人檢控的舉證要求更高，而律政司可隨時插手甚至終止檢控案件，比民事控告的難度更高。

3. 有人擔心眾籌協助民事控告會有包攬訴訟等法律問題，筆者問過一些大律師和律師朋友, 得到的答案是要有收取所爭取的財產的一部份作為報酬才算包攬訴訟，由於眾籌捐錢者不會收取任何報酬，所以不涉及包攬訴訟。

4. 有人指現時已有法律援助和「612 人道支援基金」, 但法援未必會涵蓋所有費用，而該基金「對於民事訴訟方面有較大的限制，因為基金無法承擔對方的訟費」(註3)。所以適宜以眾籌方式代替或補充。

一旦進入司法程序, 便需要花費一定的時間。但若能率先發起眾籌, 公眾可以即時廣泛參與，相信亦能於短時間內達成籌款目標, 或會對整個爭取運動, 有少許鼓舞作用; 亦令警察對濫權行為有多點警惕甚至阻嚇。

除了民事索償和私人檢控，筆者亦認為民陣或其他團體可研究把個案提交至國際刑事法庭或獨立人民法庭。例子可參考附註4。若一旦法庭裁定指控成立, 其報告或可迫使特區政府重新考慮設立獨立調查委員會或監警公署，和回應示威人士的其他訴求。筆者並不是法律專家, 希望有心人繼續研究。//

論成功機會 民事訴訟一定係大啲
民事案件純粹睇邊一面個case強啲（51% vs 49% 都可以贏）
刑事係講緊「毫無合理疑點」

但係我個人有幾個顧慮
1. 即使民事訴訟贏咗，賠償金額都係從納稅人嘅銀包拎出嚟（除非獨立告個警員，而唔係告警務處處長）
2. 香港法庭啲效率咁慢 等佢審完都已經三年兩載
3. 如果進入司法程序 班狗就可以大條道理 唔再評論件事/向公眾提供進一步資料

推

法律似乎已經完全行唔通

唔講其他，就只係第三點，我覺得唔洗顧慮。佢地而家都冇交待咁滯啦。唔係無資料，就Ererer....

不過最大顧慮呢，睇依家政府個款咁痴線，真係唔排除律政司就算輸咗要賠都會不惜工本係咁上訴係咁同市民鬥燒銀紙慢慢磨，反正律政司冇損失，燒緊嘅一路都係公帑，市民就要燒自己錢去鬥，唔夠燒就只有中途認輸投降

搵人理下我 ，支持請留名721 831

《千萬唔好》打爆所有警察出現既地鐵站